{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b30b8f4e-9a22-4897-9b9a-cacbefeef210",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# FTML Project Exercise 2\n",
    "\n",
    "For this exercise, we will study the behavior of the Bayes Risk with absolute loss.\n",
    "\n",
    "## Question 0\n",
    "\n",
    "For this exercise, we will use the following function:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "f(x) = S * (x - 7)^3\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "With S a natural random variable following this specific distribution: \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{array}{c|ccccc}\n",
    "s & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\\\ \\hline\n",
    "P(S = s) & 0.05 & 0.05 & 0.20 & 0.30 & 0.40\n",
    "\\end{array}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "The expectancy of S is 3.95\n",
    "\n",
    "---\n",
    "This function is derivable as follow:\n",
    "$$\n",
    "f'(x) = 3S * (x - 7)^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "It therefore admits a 0 derivative for x0 = 7, without x = 7 being a local extremum. Let us plot this function:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "ed897b23-794f-466c-93b2-c994bba87f54",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "import numpy as np\n",
    "import matplotlib.pyplot as plt\n",
    "\n",
    "# Define the function\n",
    "def f(x):\n",
    "    return (x - 7)**3\n",
    "\n",
    "def f_derivative(x) :\n",
    "    return 3 * (x - 7)**2\n",
    "\n",
    "# Create a range of x values\n",
    "x = np.linspace(0, 14, 40)\n",
    "y = f(x)\n",
    "z = f_derivative(x)\n",
    "\n",
    "# Plot the function\n",
    "plt.plot(x, y, label='f(x) = (x - 7)^3')\n",
    "plt.plot(x, z, label='f\\'(x) = 3(x - 7)^2')\n",
    "plt.title('Plot of f(x) and f\\'(x),   S=1')\n",
    "plt.xlabel('x')\n",
    "plt.ylabel('f(x)')\n",
    "plt.axhline(0, color='black', linewidth=0.5)  # x-axis\n",
    "plt.axvline(0, color='black', linewidth=0.5)  # y-axis\n",
    "plt.grid(True)\n",
    "plt.legend()\n",
    "plt.show()"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d6e4860c-7acb-46bb-995c-fb25fbeaceef",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Question 1\n",
    "\n",
    "Let us define an estimator h as follow:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\LARGE\n",
    "h(x) = 3 * (x - 7)^3\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Let us also define the Bayes predictor for the squared loss:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\LARGE\n",
    "f^*_{\\ell_{\\text{squared}}}(x) = \n",
    "\\mathbb{E}[Y \\mid X = x] = \\bigl( x - 7 \\bigr)^3 \\cdot \\mathbb{E}[S]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Finally, we have:\n",
    "$$\n",
    "f^*_{\\ell_{\\text{squared}}}(x) = \\bigl( x - 7 \\bigr)^3 \\cdot 3.95\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Let us compute their generalization error for both absolute and squared loss:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "3c505ff3-210e-4930-b2b4-45892372ab5b",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "SAMPLE_SIZE = 1_000_000\n",
    "\n",
    "# Bayes predictor for squared loss\n",
    "bayes_pred = lambda x: 3.95 * (x - 7)**3\n",
    "\n",
    "# bad estimator\n",
    "h = lambda x: 3 * (x - 7)**3 \n",
    "\n",
    "# Define S values\n",
    "s_values = np.array([1, 2, 3, 4, 5])\n",
    "s_probs = np.array([0.05, 0.05, 0.20, 0.30, 0.40])\n",
    "s = np.random.choice(s_values, p=s_probs, size=SAMPLE_SIZE)\n",
    "\n",
    "# Fix x\n",
    "x = np.random.randint(low = -20, high = 20, size = 1)[0]\n",
    "\n",
    "Y = s * (x - 7)**3\n",
    "\n",
    "X_bayes = bayes_pred(x)\n",
    "X_h = h(x)\n",
    "\n",
    "# Absolute loss\n",
    "R_absolute_bayes = np.mean(np.abs(Y - X_bayes))\n",
    "R_absolute_h = np.mean(np.abs(Y - X_h))\n",
    "\n",
    "# Squared loss\n",
    "R_squared_bayes = np.mean((Y - X_bayes)**2)\n",
    "R_squared_h = np.mean((Y - X_h)**2)\n",
    "\n",
    "print(f\"Settings: x = {x}\")\n",
    "\n",
    "assert R_absolute_bayes < R_absolute_h\n",
    "\n",
    "plt.title(\"Risk comparison (absolute)\")\n",
    "plt.bar(x=\"Bayesian estimator)\", height=R_absolute_bayes)\n",
    "plt.bar(x=\"Bad estimator\",      height=R_absolute_h)\n",
    "plt.show()\n",
    "\n",
    "plt.title(\"Risk comparison (squared)\")\n",
    "plt.bar(x=\"Bayesian estimator\", height=R_squared_bayes)\n",
    "plt.bar(x=\"Bad estimator\",      height=R_squared_h)\n",
    "plt.show()\n",
    "\n",
    "pass"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "31c51036-e16f-4e78-a67f-714e32a39ec6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "On constate que le risque empirique du predicteur de Bayes est inferieur a celui de l'autre predicteur. Cela implique donc que \n",
    "$$ \n",
    "\\LARGE\n",
    "f^*_{\\ell_{\\text{absolute}}} != f^*_{\\ell_{\\text{squared}}}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f64b49fb-201f-4bcc-990c-00b2bc042025",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Question 2\n",
    "\n",
    "Supposons z minimisant l'esperance \n",
    "$$\n",
    "\\large E[abs(y - z) | X = x]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Soit f(y) definit comme ceci:\n",
    "$\n",
    "f(y) = P(Y|X=x)(y)\n",
    "$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "$$\n",
    "\\large\n",
    "g(z) = \\int_{-\\infty}^{\\infty} |y - z| * f(y) dy \\newline \\\\\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\large\n",
    "= \\int_{-\\infty}^{z} |y - z| * f(y) dy + \n",
    "\\int_{z}^{\\infty} |y - z| * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\large\n",
    "= \\int_{-\\infty}^{z} (z - y) * f(y) dy + \n",
    "\\int_{z}^{\\infty} (y - z) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "Admettons maintenant la valeur $z_0$ > z qui minimise l'integrale:\n",
    "$$\n",
    "= \\int_{-\\infty}^{z} (z - y) * f(y) dy + \n",
    "\\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy +  \n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty} (y - z) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "On passe l'integrale de gauche entre $-\\infty$ et $z_0$:\n",
    "$$\n",
    "= \\int_{-\\infty}^{z_0} (z - y) * f(y) dy  - \n",
    "\\int_{z}^{z_0} (z - y) * f(y) dy + \n",
    "\\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy +  \n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty} (y - z) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "On remarque un terme redondant donc on les fusionne:\n",
    "$$\n",
    "= \\int_{-\\infty}^{z_0} (z - y) * f(y) dy  + \n",
    "2 * \\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy +  \n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty} (y - z) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "On introduit $z_0$ dans le coefficient avant $f(y)$ puis on separe:\n",
    "$$\n",
    "= \\int_{-\\infty}^{z_0} ((z - z_0) + (z_0 - y)) * f(y) dy  + \n",
    "2 * \\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy +  \n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty} ((y - z_0) + (z_0 - z)) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "= \\int_{-\\infty}^{z_0} (z - z_0) * f(y) dy + \n",
    "\\int_{-\\infty}^{z_0}(z_0 - y) * f(y) dy  + \n",
    "2 * \\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy +  \n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty} (y - z_0) * f(y) + \n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty}(z_0 - z) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "On reconnais l'expression de $E[|y - z_0|]$\n",
    "$$\n",
    "E[|y - z_0|] = \n",
    "\\int_{-\\infty}^{z_0}(z_0 - y) * f(y) dy  +\n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty} (y - z_0) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5582466d-8ff7-47b4-b3e2-a3798eba7b9d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "On a donc :\n",
    "$$\n",
    "E[|y - z_0|] + \n",
    "\\int_{-\\infty}^{z_0} (z - z_0) * f(y) dy + \n",
    "2 * \\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy +  \n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty}(z_0 - z) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "On observe que \n",
    "$\n",
    "\\int_{-\\infty}^{z_0} * f(y) dy + \n",
    "\\int_{z_0}^{\\infty}* f(y) dy\n",
    "$ est simplifiable lorsque $z_0$ est la mediane des valeurs possibles de f(y) (supposant X = x), puisque la moitie est superieur a $z_0$ et l'autre moitie est inferieure. On obtient donc:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "E[|y - z_0|] + \n",
    "(z - z_0) * 1/2 + \n",
    "2 * \\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy +  \n",
    "(z_0 - z) * 1/2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "= E[|y - z_0|] + \n",
    "2 * \\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy +  \n",
    "$$\n",
    "Avec $z_0$ egal a la mediane des valeurs de y.\n",
    "\n",
    "---\n",
    "On cherche desormais a minimiser cet integrale: \n",
    "$$\n",
    "= E[|y - z_0|] + \n",
    "2 * \\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Le premier terme est une constante puisque y et $z_0$ sont fixes, il faut donc minimiser le second terme avec une valeur particuliere de z: \n",
    "$\n",
    "2 * \\int_{z}^{z_0} (y - z) * f(y) dy\n",
    "$\n",
    "\n",
    "Nous travaillons avec y entre z et $z_0$ donc l'integrale sera forcement positive (on rappelle f est une densite). La plus petite valeur que peut prendre l'integrale est donc 0, s'obtenant facilement en fixant z = $z_0$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "bfb7361f-69f6-4fd2-921e-732fd3a5a72b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Ainsi,\n",
    "$\n",
    "\\large E[abs(y - z) | X = x]\n",
    "$ est minimisee lorsque z est egal a la mediane des valeurs possibles de f(y) sachant X = x:\n",
    "\n",
    "$$f^*_{\\ell_{\\text{absolute}}} = Median(Y | X = x)$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python (cv-venv)",
   "language": "python",
   "name": "cv-venv"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.13.3"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
